要讓李文亮事件不再發生，我們個人可以怎麼做？

2020年2月7日凌晨，李文亮離世。

他是最早就武漢疫情向公眾發出預警的一批人之一，因為被當局訓誡，又感染肺炎去世，成為了輿論焦點。近期關於李文亮的討論非常多，在看到梨視頻採訪李文亮父母發出的相關報導中，我注意到李母對兒子的評價。

李母說：兒子從小就很「聽話」，打不還手，遇事能忍。李母在講自己兒子的時候，講到「聽話」，把這當成一種優點。然後，媒體把這個在網上講出來，這折射了民眾的觀念，很多人都認同「聽話」這個品質，覺得「聽話」是好的，是一種優點，值得讚美，值得鼓勵，值得推崇。

但是，「聽話」，用交互溝通分析的理論來看，是屈從，是『順從型兒童心態』，與之相對，要求「聽話」的那一方，是『控制型父母心態』，是想要把對方套進自己創造出來的某個模子裡。

就是，不管對方內心怎麼想，不管對方怎麼覺得，有哪些感受，都不管，硬要把對方套進去。為此，Ta會採用很多控製手段，控制對方，對方明明不是自己，明明是一個外在於自己的獨立的個體，可Ta不管，Ta硬要用這些手段來控制，來操縱、支配對方。

Ta會採取的手段，可以有這些：命令、說教、要求、批評、指責、抱怨、嘮叨、糾纏、辱罵、譏諷、嘲笑、呵斥、污衊、侮辱、懲罰、威脅、強迫、暴力、虐待、等等。獎勵，也是。規訓，也是。

簡單來講，就是胡蘿蔔加大棒，迫使對方按自己的想法去做，迫使對方成為自己心目中理想的樣子，就是那個模子的樣子。家長這樣管教孩子，在教養風格類型裡，這叫做『專制型教養風格』。

對應地，『順從型兒童心態』的一方，就會是迎合、討好、順從、屈服、忍讓等等。

在交互溝通分析裡面，這兩對，『控制型父母心態』與『順從型兒童心態』，雙方的交流是互補的，就是說，能夠維持下去、持續下去，除非轉換到『成人心態』，否則會一直進行下去的。也就是說，孩子「聽話」，是家長一直在用胡蘿蔔加大棒的方式，逼孩子套進自己創造的那個模子裡。

上面說到，媒體拿「聽話」這點出來講，折射了很多人的觀念，就是認同這種『專制型教養風格』，可見，很多人都是在這種被胡蘿蔔加大棒逼著自己做事情的教育方式下成長起來的，很多人，都是在家長的恩威並施之下長大的。

就是，強迫你去做事，比如，督促你寫作業，趕你上補習班，你說話說對了，做事做對了，我肯定你，你考試考了好成績，我表揚你，要么做事做得不對，哪次考試考砸了呢？批評你，責罵你，甚至打你，不給你好臉色看，或者是冷落你。

還有更多，比如，學區房，補習班，別讓孩子輸在起跑線上。孩子成績不好，對孩子發脾氣。催婚，干涉孩子的婚事。越過自己的界限，來干涉孩子的人生，強加自己的意願，把自己的想法強加到孩子身上，硬要讓孩子長成自己心裡那個模子的樣子。

反觀我們的Zf，在這次事件中，李文亮提醒他的同學們，而警察就來抓他，以造謠的罪名，要他簽訓誡書。要斷定某人造謠，必須由控告方舉證，證明對方說的是假的，不符合事實，是謠言。

而這次訓誡中，警方並沒有依法辦事，並沒有舉證，沒有證明李元亮說的不符合事實，就逼他簽訓誡書。這顯然是一種不合法的懲罰。你說這句話，不合我心意，我就打你罵你，警告威脅你，讓你不敢再繼續說。

因為這樣，憲法裡規定的言論自由，在Zf的威權之下，成了一紙空文。所以，社會上不一樣的聲音被打壓，正是因為，Zf給人民造的模子，是家長作風之下的小孩子，老老實實，規規矩矩，一口氣都不敢出。當有人敢發表與模子不一樣的言論時，Zf自然要施加懲罰。

李文亮被迫在訓誡書上簽了字，然後，因為沒有得到重視，沒過多久，疫情就爆發，擴大，蔓延，愈演愈烈，演變成了一場影響空前的大災難。多少人失去生命，多少人陷入恐慌，大部分人又都被迫待在家中，病毒甚至傳播到其它國家去。

那麼問題出在哪裡？不是我們的醫療水平不行，不是我們的經濟實力不行，原因在體制上，專制的政體，導致我們不能發出不一樣的聲音。凡是有異見者，家長則訓斥杖罰，讓Ta們不敢再發聲。在這次疫情中，如果當初李文亮醫生的聲音得到重視，而不是被訓誡壓制，能夠及時採取措施，來解決這件事，這場浩大的災難或許不會發生。

所以，李文亮的事件，我覺得，原因基本上是在zf身上。民主國家的zf，對於這種言論，是會慎重對待，根據實際情況，做好相應的應對措施，安置和隔離感染者，調查病毒來源，關閉海鮮市場，適當地做好防範。

比如說，建議人們待在家裡，出門要戴好口罩。可以再用酒精洗城。如果有需要的話，在各個小區域，設立體檢和醫療點，增派醫療人員。關鍵是要告訴大家，這個病毒，沒有想像中那麼嚴重，讓大家安安心心的；就算有點發燒什麼的，在家好好休息就行，沒什麼問題的。

人民也願意相信zf，因為zf確確實實地把人民的安樂，放在心上，放在第一位，這樣的一個zf，不會要面子，不會為了政績，說假話，扯謊，吹牛皮，而把人民的生死置之度外。

如果有誰不聽，然後感染了呢？沒事，zf就是要幫人民處理這種事情的，交給zf去做，好好安置、隔離，讓Ta得到充分的醫治，讓Ta恢復得好好的，比原來還好。

然後，對於感染的人，人們也不會歧視和驅逐，而是理性地看待，友好地、充滿人文關懷地、充滿人情味地，對待Ta，就是這裡的一個人，生了點病嘛，沒什麼的。絕不會像以前，發現了瘋癲者一樣。

這樣的一個Zf，怎麼會去訓誡李文亮呢？不會的。文亮呀，他所做的，不過就是，發現情況不太對勁，提醒一下同學嘛。天氣變了，告訴大家，出門帶把雨傘，有錯嗎？

接下來，我想請大家來設想一下，假使中國的大多數家庭裡，家長對孩子，都是民主式的教養風格，彼此的關係是平等的，相互尊重，家長尊重孩子，孩子也尊重家長，互相尊重對方的意願，互相尊重對方的想法。

家長不會數落孩子哪裡哪裡不好，給到的，是關愛和鼓勵。孩子不願意報補習班，家長不會給孩子報。家長不會為了考試成績而責備辱罵孩子，因為學習是孩子的課題，孩子自己要面對，家長所能給予的，是適當的鼓勵，讓孩子確信自己能夠學好，確信自己有這個能力，確信自己能行，用適當的鼓勵，喚起孩子戰勝挫折的勇氣，鼓勵Ta認真學習。

孩子長大了，家長不會催婚，因為孩子不是家長的附屬品，不是家長的一部分，孩子跟家長，是平等的兩個個體，孩子結不結婚，想什麼時候結婚，那是孩子自己的事情。

孩子跟家長之間，可以就某個話題，交流彼此的想法和觀點，不一致不要緊，家長不會訓斥孩子，而是尊重這種差異，尊重分歧，因為孩子是一個獨立的個體，而不是自己的一部分，誰也不會把自己的觀點強加給對方。

成長於不同的時代和環境，家長和孩子之間，必然有很多分歧。苛求一致，只會讓自己鬱悶，只會讓關係疏遠，所以，不如學著聆聽對方的觀點，了解對方看問題的角度，並給以欣賞。

聽見和自己不同的聲音，會說：“給我說說你為什麼會這麼看。”聽完了，會說類似這樣的話：“原來是這樣。你說的有道理。”如果發現在邏輯上有漏洞，會以友好的態度，以疑問的語氣，跟對方提出來，和對方一起探討要怎麼改進，而不是藉這個機會譏諷或嘲笑對方。

彼此之間的關係，是合作，基於雙方真實的想法來合作，而不是鬥爭，不是戰爭，不是我越過界限來給你設立一些規矩，告訴你不能這麼做，你做了我就懲罰你，不是吵架時你多說一句，你就贏。相比於輸贏，相比於分歧，雙方重視的是彼此之間的關係，我為你著想，你為我考慮，這就叫做合作關係。

想像一下，假如中國的大多數家庭，家長跟孩子之間，都是這樣的合作關係，都是這樣的伙伴關係。家長跟孩子，雙方是平等的，相互尊重，雙方都能友好地交流，交換意見，互相傾聽對方的聲音。

延伸一下，假如在學校裡，老師和學生之間，也是這樣的合作關係，也能進行平等的對話。擴大一下，當職場也發生了這樣的改變，領導和下屬之間，人格平等，相互尊重，互相傾聽彼此的心聲。

那時候，zf對待人民的方式和做法，又會發生怎樣的改變？社會上，還會只有一種聲音嗎？那時候，像這次的災難，還會不會重演，你覺得呢？

這次事件發生了，最近，有一些朋友在問：“我們可以做些什麼？”根據上面的分析，我想，我們可以做的，就是，學習平等待人，學習相互尊重。

所以，我想起了那本講家庭教育的《正面管教》。正面管教是基於阿德勒心理學而開發的一套教養體系，它的理念核心，正是平等。教人對孩子既不懲罰，也不嬌縱，用和善而堅定的態度和方式，來教養孩子，陪孩子一起成長。

同屬阿德勒學派的教育家魯道夫·德雷克斯，寫了一本《婚姻，挑戰》，指導人們建立平等、相互尊重、共同合作的婚姻或愛情關係，也推薦給處在婚姻之中、在談戀愛以及對愛情心懷憧憬的小伙伴們。

我們是這片土地的主人，這片土地的未來，是由我們每個人在現在所做出的每一個選擇，來共同造就的。所以，我推薦給讀者朋友這本《正面管教》以及《婚姻，挑戰》，希望大家能一起來讀這本書，一起學習平等待人，把平等的理念貫徹到我們的每一段人際關係當中。我相信，這片土地的明天，會因為我們的這些選擇，而更加美麗。

等睇又一次最後答案：

加強網控！！！

不過父母管孩子，同政府管人民係完全兩件事。
用的方法亦不會一樣。
大陸咩野「父母官」的概念完全係管治者欺騙人民手法。
呢篇大陸人寫的文仍被政府洗左腦。

學校教critical thinking
香港C9:依家啲細路識駁嘴

狗改不了吃屎
點都唔會改